
\chapter{മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിലെ ചില സാധ്യതകള്‍}
ഒരു ഭാഷ കേവലം ആശയവിനിയോപാധി എന്നതിലുപരി വലിയൊരു ഓര്‍മ്മ ചെപ്പാണ്. ഒരു സംസ്കാരത്തിന്റെ സംസ്കൃതിയുടെ ഭണ്ഢാരമാണ്. ചരിത്രം, ശാസ്ത്രം, അനുഭവം അങ്ങനെ എല്ലാം അതിന്റെ ഭാഗമാണ്. ആ അറിവ് സംരക്ഷിക്കപ്പെടാനുള്ള എളുപ്പ വഴി ആ ഭാഷയെ നിലനിര്‍ത്തുക എന്നതാണ്. ഭാഷ നിലനില്‍ക്കുന്നത് അത് നിത്യജീവിത്തില്‍ ഉപയോഗിക്കപ്പെടുമ്പോഴാണ്. അപ്പോള്‍ ഭാഷനിലനിര്‍ത്താനുള്ള ഏറ്റവും പ്രായോഗികമായ വഴി, അതിന്റെ എല്ലാം സൌന്ദര്യത്തോടും കൂടി അതിനെ ആളുകള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ഇന്നിന്റെ മാധ്യമത്തിലേക്ക് പറിച്ചുനടുകയാണ്. അതിന് വേണ്ട ഒരു പറ്റം സങ്കേതങ്ങളാണ് നമുക്ക് ഭാഷകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ ഭാഗമായി ഉണ്ടാവേണ്ടത്. നിലവിലുള്ള കുറച്ച് സങ്കേതങ്ങളെയും പ്രധാനപ്പെട്ടതെന്ന് തോന്നുന്ന ആവശ്യങ്ങളും പറഞ്ഞ് തല്കാലം ഞാനിവിടെ ഉപസംഹരിക്കുന്നു.

\section{അക്ഷരരൂപങ്ങള്‍(fonts and gliphs)}
കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ ഭാഷയിലേക്കുള്ള പ്രവേശനം ഒരു അത്യാധുനീക ടൈപ്പ് റൈറ്റര്‍ ആയിട്ടാണ് എന്ന് മുന്‍പ് സൂചിപ്പിക്കുകയുണ്ടായി. അതുകൊണ്ടായിരിക്കാം ആദ്യം എന്റെ മനസ്സില്‍ ഓടിയെത്തിയതും ആ ഒരു മേഖലയുമായി ബന്ധപ്പെട്ടകാര്യങ്ങളാണ്. അക്ഷര രൂപങ്ങള്‍ ഉണ്ടാക്കലും അത് പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കാന്‍ സഹായിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെറുകളിലെ തെറ്റുതിരുത്തലും പരമ്പരാഗതമായ ഒരു കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ജോലിയാണ്. അക്ഷരൂപങ്ങളെ കുറിച്ച് പഠിക്കുന്ന ഒരു ശാഖ തന്നെ ഭാഷ പഠത്തില്‍ ഉണ്ട്. ആ മേഖലയില്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന എത്രപേര്‍ അതിന്റെ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനെ കുറിച്ച് ആലോചിക്കുന്നു എന്നറിയില്ല. നമ്മുടെ ഭാഷയിലെ ഒരുപാട് അക്ഷരരൂപങ്ങള്‍ ഇനിയും കമ്പ്യൂട്ടറിലെത്തിയിട്ടില്ല. മലയാളത്തില്‍ ധാരാളം കയ്യെഴുത്ത് ശൈലികളുണ്ട്. അതെല്ലാം ഇനിയും കമ്പ്യൂട്ടറിലെത്താനിരിക്കുന്നതേ ഉള്ളൂ. അതുപോലെ മലയാളം വൈദ്യശാഖയിലുപയോഗിക്കുന്ന പല അക്കങ്ങളും അക്ഷരങ്ങും പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കാനുള്ള കോഡ് പോയിന്റ് തന്നെ യൂണികോഡിലുണ്ടോ എന്ന് സംശയമാണ്.

\subsection{അക്ഷരൂപങ്ങള്‍ എങ്ങനെയാണുണ്ടാക്കുന്നത്}
ഇതിന്റെ വലിയൊരു വിശദീകരണത്തിലേക്ക് കടക്കുന്നില്ല. അത് ഈ പുസ്തകത്തിന്റെ ഭാഗമാക്കാനും പറ്റില്ല. പക്ഷേ വളരെ പ്രധാനപ്പെട്ട ഒരു വിഷയമായതുകൊണ്ട് ചെറിയൊരു തുടക്കം പറയാം. ഫോണ്ടുകള്‍ എന്നാല്‍ ചിത്രങ്ങളുടെ ഒരു ശേഖരമാണ് എന്ന് തുടക്കത്തില്‍ സൂചിപ്പിച്ചിരുന്നു.

കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ഉപയോഗിക്കുന്ന ചിത്രങ്ങളെ നമുക്ക് പ്രധാനമായും രണ്ട് ഗണത്തില്‍പ്പെടുത്താം. റാസ്റ്റര്‍ ചിത്രങ്ങളെന്നും വെക്റ്റര്‍ ചിത്രങ്ങളെന്നും. നമ്മള്‍‍ ക്യാമറ ഉപയോഗിച്ച് എടുക്കുന്ന സാധാരണ ചിത്രങ്ങളെല്ലാം റാസ്റ്റര്‍ ഗണത്തില്‍ വരുന്നവയാണ്. ഇതില്‍ ഒരോ കുത്തും ഒരോ ഡാറ്റായാണ്. ചിത്രങ്ങളുടെ വലിപ്പം കൂടുന്തോറും മൊത്തം ഡാറ്റയുടെ വലിപ്പവും കൂടം. അധികം ഡാറ്റ ഇല്ലാത്ത ചിത്രങ്ങള്‍ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളുടെ സഹായത്തോടെ വലുതാക്കിയാല്‍ ചിത്രം അവ്യക്തമാവും. റാസ്റ്റര്‍ ഗണത്തിലെ ഏറ്റവും പ്രാകൃതരൂപമായ ബിറ്റ്മാപ്പ് എന്ന ഒരു രീതിയാണ് ആദ്യകാലങ്ങളില്‍ ഉപയോഗിച്ചിരുന്നത്. ഫോണ്ടുകളുടെ ഗുണം കൂടുന്നത് അനുസരിച്ച് അതിന്റെ വലിപ്പവും(size on memory) കണ്ടമാനം കൂടുന്നതാണ് ഇതിന്റെ ഏറ്റവും വലിയ ന്യൂനത. ഇത്തരത്തില്‍ വലിപ്പം കൂടിയ ഫോണ്ടുകള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാന്‍ പലതരം ബുദ്ധിമുട്ടുകളാണ്. 

രണ്ടാമത്തെ ഗണത്തില്‍ വരുന്ന ചിത്രങ്ങളാണ് വെക്റ്റര്‍ ചിത്രങ്ങള്‍. ഗണിത ശാസ്ത്രസൂത്രവാക്യങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ച് ചിത്രങ്ങളെ രേഖപ്പെടുത്താം എന്നത് നമുക്ക് എല്ലാം അറിയാമല്ലോ? ഇത്തരത്തില്‍ ഗണിതശാസ്ത്രസൂത്രവാക്ക്യങ്ങള്‍ ഉപയോഗിച്ച് രേഖപ്പെടുത്തുന്ന ചിത്രങ്ങളെയാണ് വെക്റ്റര്‍ ചിത്രങ്ങള്‍ എന്നു വിളിക്കുന്നത്. ചിത്രത്തിന്റെ സങ്കീര്‍ണ്ണതകുറയുന്നത് അനുസരിച്ച് സമവാക്യങ്ങളുടെ എണ്ണം കുറയും, അങ്ങനെ മെമ്മറിയിലെ വലിപ്പവും. എന്നാല്‍ ചിത്രത്തിന്റെ കാഴ്ചയിലെ വലിപ്പം സൌകര്യം പോലെ കൂട്ടുകയോ കുറയ്ക്കുകയോ ചെയ്യാം. ഫലത്തില്‍ ഒരേ ചിത്രം തന്നെ ഏത് വലിപ്പത്തില്‍ വേണമെങ്കിലും ഉപയോഗിക്കാം. ഇത്തരം ചിത്രങ്ങളാണ് ഫോണ്ട് നിര്‍മ്മാണത്തിന് ഇപ്പോള്‍ സര്‍വ്വസാധാരണമായി ഉപയോഗിച്ച് വരുന്നത്.

വെക്ടര്‍ ചിത്രങ്ങളില്‍ തന്നെ രണ്ട് വിഭാഗങ്ങളാണ് അക്ഷരരൂപങ്ങളുണ്ടാക്കാനുപയോഗിച്ച് വരുന്നത്. ഔട്ട്‍ലൈന്‍ ഫോണ്ടുകള്‍ എന്നും സ്റ്റ്രോക്ക് ഫോണ്ടുകള്‍ എന്നുമാണ് ഈ രണ്ട് വിഭാഗങ്ങള്‍ അറിയപ്പെടുന്നത്. സ്റ്റ്രോക്ക് വിഭാഗത്തില്‍ ഒറ്റവര രൂപങ്ങലാണ് വരുന്നത്. നമുക്ക് വേണ്ട അക്ഷരത്തിന്റെ ഒരു ഒറ്റവര വരച്ച ശേഷം വരയുടെ കട്ടി പ്രത്യേകം പറഞ്ഞുവെക്കും. ഫോണ്ട് പ്രദര്‍ശിപിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ അതില്‍ പറഞ്ഞിരുന്ന കട്ടിയില്‍ ആവശ്യമുള്ള വലിപ്പത്തില്‍ പ്രദര്‍ശിപ്പിക്കും. ഔട്ട്‍ലൈന്‍ വിഭാഗത്തില്‍ വരുന്നത് സംവൃത സൂപങ്ങളാണ്. അതായത് നമുക്ക് വേണ്ട അക്ഷരത്തിന്റെ ഒരു സംവൃത വലയം കൊണ്ടുണ്ടാക്കും. കൂടുതല്‍ സങ്കീര്‍ണ്ണമായ അലങ്കാര അക്ഷരങ്ങള്‍ ഉണ്ടാക്കാന്‍ നല്ലത് ഇത്തരം ഫോണ്ടുകളാണ്. മൂന്ന് വിഭാഗത്തിലും ഏറ്റവും ചെറുത് സ്റ്റ്രോക്ക് ഫോണ്ടുകളാണ്. അതേ സമയം എളുപ്പത്തില്‍ പ്രതികരിക്കുന്നത് ബിറ്റ്മാപ്പ് ഫോണ്ടുകളാണ്. കാരണം അതില്‍ ഫോണ്ടിന്റെ ചിത്രം സൃഷ്ടിക്കുന്നതിന് പകരം ഉള്ള ചിത്രം പ്രദര്‍ശിപ്പിച്ചാല്‍ മതി.

ഫോണ്ട് ഫോര്‍ജ്ജിന്റെയും ഇങ്ക്സ്കേപ്പിന്റേയും സഹായത്തോടുകൂടിയാണ് ഫോണ്ടുകള്‍ വരയ്ക്കുന്നത്. കൈ കൊണ്ട് വരച്ചതോ അല്ലാത്തതോ ആയ ചിത്രങ്ങള്‍ ഇങ്ക് സ്കേപ്പ് എന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറില്‍ തുറന്ന ശേഷം ആവശ്യമായ മിനുക്ക് പണികള്‍ നടത്തി ഫോണ്ട് ഫോര്‍ജ്ജില്‍ തുറക്കുന്നു. അതുപയോഗിച്ച് ഒരോ അക്ഷരരൂപത്തിനും വേണ്ട കണക്കുകള്‍ അതില്‍ ചേര്‍ക്കുന്നു. ഉയരം, വീതി, അടുത്തുള്ള അക്ഷരങ്ങളില്‍ നിന്നുള്ള അകലം, സ്ഥാനം തരം അങ്ങനെ ഒരോ രൂപത്തിനും വേണ്ട അളവുകള്‍ എല്ലാം രേഖപ്പെടുത്തുന്നു. മലയാളത്തില്‍ ഒരു ഫോണ്ട് ചെയ്യുമ്പോള്‍ അതില്‍ 250- മുതല്‍ 1100-വരെ രൂപങ്ങള്‍ ഉണ്ടാവാം. സാധാരണയായി ഉപയോഗത്തില്‍ കുറവുള്ള കൂട്ടക്ഷരങ്ങള്‍ ഒഴിവാക്കുമ്പോഴാണ് എണ്ണം കുറയുന്നത്. ബോള്‍ഡ്, ഇറ്റാലിക്ക് സാധാരണം തുടങ്ങി എല്ലാ വിഭാഗത്തിനും പ്രത്യേകം പ്രത്യേകം ചിത്രങ്ങള്‍ ആവശ്യമാണ്. എല്ലാം തയ്യാറാക്കി കഴിഞ്ഞാല്‍ ഫോണ്ട് ഫോര്‍ജ്ജിന്റെ സഹായത്തോടുകൂടി തന്നെ അവശ്യമുള്ള ഫോര്‍മ്മാറ്റില്‍ ഫോണ്ട് ഫയല്‍ ഉണ്ടാക്കാം.
 
\section{തെറ്റ് കണ്ടുപിടിക്കലും തിരുത്തലും(Spell check and auto correct)}
ഏറ്റവും സങ്കീര്‍ണ്ണമായ ഒരു ഭാഗമാണിത്. മലയാളത്തെ പോലെ ഒന്ന് ഒന്നിനോട് ഇഴുകിച്ചേരുന്ന രീതിയിലുള്ള ഒരു ഭാഷയില്‍ ശരിയേത് തെറ്റേത് എന്ന് കണ്ടുപിടിക്കാന്‍ കുറ്റമറ്റ സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഇനിയും വരേണ്ടിയിരിക്കുന്നു. ഇംഗ്ലീഷ് പോലുള്ള ഒരു ഭാഷയില്‍ കേവലം വാക്ക് വാക്കിനോട് താരതമ്യം ചെയ്താല്‍ തീരുന്ന ഒരു പ്രശ്നമാണ്. മലയാളത്തില്‍ അത് അത്ര എളുപ്പമല്ല. ഒരു ഉദാഹണത്തിലൂടെ വ്യക്തമാക്കാം. കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എന്നൊരു വാക്ക് മലയാളത്തില്‍ ഇല്ല. അതിനെ മലയാളത്തിലേക്ക് സ്വീകരിച്ച് കഴിഞ്ഞാല്‍, മലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ഒരു ശരിയായ വാക്കാണ്. കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ വിശേഷണമാണ് മലയാളം. വിശേഷണം വിശേഷ്യത്തോട് ചേര്‍ന്ന് വരും. അപ്പോള്‍ "മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്" എന്നെഴുതിയാല്‍ "മലയാളംകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ്" എന്ന് തിരുത്തണം. അതുപോലെ സ്വതവേ ഉണ്ടാവുന്ന വാക്കുകളാണ് കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന്റെ, കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിന് തുടങ്ങിയവ. അങ്ങനെ ഒരു പുതിവാക്ക് മലയാളത്തിലേക്ക് വന്നാല്‍ അതിന്റെ സാധ്യമായ എല്ലാരൂപങ്ങളും ഒരാളിരുന്ന് കൂട്ടിച്ചേര്‍ക്കുന്നത്പ്രായോഗിമല്ല. അതിന് മലയാളഭാഷയ്ക്ക് ഒരു രീതിയുണ്ട്. അത് മനസ്സിലാക്കി അത് കമ്പ്യൂട്ടറിനെ കൊണ്ട് ചെയ്യിക്കലാണ്ഇതില്‍ ചെയ്യേണ്ടത്. വ്യാകരണത്തിലും ഇതുപോലെ തന്നെ. നിര്‍ഭാഗ്യവെച്ചാല്‍ മലയാളത്തിലെ രീതികള്‍ അത്രലളിതമോ കണിശ്ശമോ അല്ല.  മലയാളികള്‍ തന്നെ നാല് നാട്ടില്‍ നൂറ് ഭാഷ എന്ന് പറയുന്നതും മലയാളത്തെ കുറിച്ചാണ്.


\section{മറ്റു പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍}
മേല്‍പറഞ്ഞതു കൂടാതെ ഒട്ടനവധി കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളുണ്ട്. അവയില്‍ ചിലതുമാത്രം കുറിക്കാം.

\subsection{ആരോഹണ അവരോഹണ ക്രമത്തില്‍ അടുക്കലും തിരയലും(Sorting and searching)}
നമ്മള്‍ സാധാരണയായി ഉപയോഗിക്കുന്ന സൌകര്യമാണിത്.

\subsection{ചിത്രങ്ങളില്‍ നിന്ന് അക്ഷരങ്ങള്‍ വേര്‍തിരിക്കല്‍(OCR)}
മലയാളത്തില്‍ എങ്ങുമെത്താതിരിക്കുന്ന, എന്നാല്‍ വളരെ അത്യാവശ്യം വേണ്ടുന്ന ഒരു സൌകര്യമാണിത്. ഇതിന്റെ സാധ്യതകളും അനവധിയാണ്. കേവലം ഒരു കയ്യെഴുത്ത് പ്രതിയെ ഒരു ഫോട്ടോ എടുത്ത് ടെക്സറ്റ് ഫയലാക്കാം എന്നത് ഇതിന്റെ ഒരു വശം മാത്രം. 

\subsection{തര്‍ജ്ജിമ}
തര്‍ജ്ജിമയില്‍ പല മേഖലകളുണ്ട്. ഒന്ന് ഒരോ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ആപ്ലിക്കേഷനുകളിലേയും സമ്പര്‍ക്ക മുഖം തര്‍ജ്ജിമ ചെയ്യല്‍. ലാഗ്വേജ് ഇന്റര്‍നാഷനലൈസേഷന്‍ പിന്തുണ ഉറപ്പുവരുത്തിയ സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകളാണ് ഇത്തരിത്തില്‍ തര്‍ജ്ജിമയക്കായി പൊതുവേ പരിഗണിക്കുന്നത്. ഒരു സോഫ്റ്റ്‍വെയറിനെ കുറിച്ച് ഒരു സാമന്യപൊതുബോധവും മലയാളം ഭാഷാപദപരിചയവുമുള്ള ആര്‍ക്കും ചെയ്തുതുടങ്ങാവുന്ന ഒരു ജോലിയാണിത്. ഇത് സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ മലയാളത്തില്‍ ലഭ്യമാക്കാന്‍ സഹായിക്കും.

രണ്ടമത്തേത് കമ്പ്യൂട്ടറോ സോഫ്റ്റ്‍വെയറോ ഉപയോഗിക്കാനായുണ്ടാക്കി കൈപുസ്തകങ്ങള്‍ മലയാളത്തിലേക്ക മൊഴിമാറ്റം നടത്തലും ഇല്ലാത്തതിന് പുതിയ കൈപ്പുസ്തകം ഉണ്ടാക്കലും ആണ്. അടുത്തക്കാലത്തായി കൈപുസ്തകത്തോടൊപ്പം ചെറിയ വീഡീയോ ഫയലുകളും ഓഡീയോ ഫയലുകളും ഉണ്ടാക്കാറുണ്ട്.

അടുത്തത് കമ്പ്യൂട്ടറിന്റെ സഹായത്തോടുകുടിയുള്ള രേഖകളും മറ്റും തര്‍ജ്ജിമ സങ്കേതിക ലേഖനങ്ങള്‍ എല്ലാ ഭാഷയിലും ലഭ്യമാക്കാന്‍ സാഹായിക്കും. കമ്പ്യൂട്ടറിനെ ഭാഷപഠിപ്പിക്കാലാണ് ആദ്യം ഇതില്‍ ചെയ്യുന്നത്. ഇത് ഭാഷാപാണ്ഡിത്യത്തോടൊപ്പം കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രോഗ്രാമിങ്ങ് പരിജ്ഞാനവും വേണ്ട ഒന്നാണ്.

\subsection{സ്റ്റെമ്മര്‍ (Stemmer)}
മിക്കവാറും എല്ലാ ഭാഷകളിലും ക്രിയയോടും നാമത്തോടും ഒപ്പം അവസ്ഥാസൂചകങ്ങളും ചേര്‍ത്താണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്. അതില്‍ നിന്നും അതിന്റെ ധാതുവിനെ വേര്‍തിരിക്കുന്ന ഒരു പ്രക്രിയ ആണിത്. ഒട്ടുമുക്കാല്‍ എല്ലാഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് പ്രവര്‍ത്തിയിലും ഈ ഒരു പ്രക്രിയ ഉപകാപ്പെടും. ഒരു ഭാഷയിലെ സമാന പദം മറ്റൊരു ഭാഷയിലുണ്ടോ എന്ന് തിരയലുകള്‍, തര്‍ജ്ജിമ, തെറ്റുതിരുത്തല്‍ തുടങ്ങി മിക്കവാറും എല്ലാ അടിസ്ഥാന ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് പ്രക്രിയയിലും ഇതിന് കാര്യമായ പങ്കുണ്ട്.

\subsection{text to speech, Speech to text converter}
പേരു സൂചിപ്പിക്കുന്നതുപോലെ തന്നെ കമ്പ്യൂട്ടറിനോട് സംസാരിക്കാനും കമ്പ്യൂട്ടര്‍ നമ്മളോടും സംസാരിക്കാനും സഹായിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍

\subsection{മറ്റ് ചില ഭാഷാകമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് ജോലികള്‍}
Coverter(Unicode-ല്‍ നിന്ന് ISCII-യിലേക്കും തിരിച്ചും ഉള്ളവ.), റെന്ററിങ്ങ് സിസ്റ്റം ഉള്‍പ്പടെ പശ്ചാത്തത്തില്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍, മറ്റു സോഫ്റ്റ്‍വെയറില്‍ പിന്തുണ ഉണ്ടാക്കല്‍ തുടങ്ങി എണ്ണിയാലൊടുങ്ങാത്തത്ര കാര്യങ്ങള്‍ ഭാഷാ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങില്‍ ഉണ്ട്. ഇതിനെല്ലാം ആദ്യം വേണ്ടത് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങലാണ്.